\abstract

\keywords{РАСПРЕДЕЛЁННЫЕ СИСТЕМЫ, МИКРОСЕРВИСНАЯ АРХИТЕКТУРА, ПЛАТФОРМА УВЕДОМЛЕНИЙ, МУЛЬТИКАНАЛЬНАЯ ДОСТАВКА, GRPC, PROTOBUF, APACHE KAFKA, POSTGRESQL, CLICKHOUSE, MONGODB, REDIS, TRANSACTIONAL OUTBOX, TRANSACTIONAL INBOX, IDEMPOTENCY, DEDUPLICATION, RETRY, AT-LEAST-ONCE DELIVERY, OBSERVABILITY}

Выпускная квалификационная работа посвящена проектированию и реализации распределённой платформы уведомлений, в которой приём команды, канальная доставка и фиксация результата разделены между сервисными контурами. Актуальность темы определяется тем, что корпоративные информационные системы требуют не единичной отправки сообщения, а устойчивой обработки уведомительного события в условиях частичных отказов, повторной доставки сообщений брокером и неоднородных каналов связи.

Цель работы состоит в разработке архитектуры и программной реализации платформы, обеспечивающей сохранность принятого уведомительного события, управляемую многоканальную обработку и прослеживаемость итогового статуса. Гарантированность доставки в работе рассматривается в границах самой платформы и раскрывается через at-least-once delivery, transactional outbox, transactional inbox, idempotency, deduplication, retry и историю статусов.

В работе исследованы требования к платформам уведомлений, выполнено сравнение архитектурных вариантов и выбран подход с разделением gRPC-командного контура и Kafka-контура фоновой обработки. Реализованы сервисы notification-facade, template-registry, profile-consent, scheduler-delivery, notification-mail-sender, notification-sms-sender и history-writer. Для операционных контуров используются отдельные PostgreSQL-хранилища сервисов, история доставки хранится в ClickHouse, шаблоны и версии шаблонов --- в MongoDB, профиль получателя и коммуникационные ограничения --- в Redis.

Практическим результатом работы является программная платформа, поддерживающая два независимых канальных контура: email и SMS. Реализация включает приём уведомительных событий, немедленный и отложенный запуск доставки, рендеринг шаблонов, централизованную проверку профиля получателя, повторные попытки при временных ошибках и запись итоговых статусов в историю. Проверка выполнена на контейнерном стенде с использованием эксплуатационных метрик gRPC, Kafka и JVM, что позволило подтвердить прохождение полного маршрута обработки от входной команды до записи статуса в history-writer.

В ходе экспериментальной проверки выполнены три повторных нагрузочных прогона с одинаковой конфигурацией генератора нагрузки. Среднее потребление событий notification.facade.events составило 38.3 сообщения в секунду, среднее потребление статусных событий notification.delivery-statuses --- 21.5 сообщения в секунду. Медианная задержка CreateNotificationEvent составила около 786 ms, а среднее время Kafka listener-обработки в sender- и history-контурах находилось на уровне 47 ms.
