\section{Развёртывание, эксплуатация и тестирование}

\subsection{Организация развёртывания}

Для воспроизводимого запуска проекта используется контейнерный контур на базе
Docker Compose, размещённый в каталоге deploy. В нём поднимаются инфраструктурные
компоненты платформы: PostgreSQL, Kafka, Redis, Prometheus, Grafana и
вспомогательные контейнеры. Такой способ развёртывания важен не только как
удобство повторяемого запуска, но и как инженерный механизм повторяемой сборки
стенда, пригодного для проверки межсервисных сценариев \cite{docker_compose_docs}.

Контейнерный слой даёт следующие преимущества:
\begin{enumerate}
    \item фиксирует набор версий инфраструктурных зависимостей;
    \item позволяет быстро приводить стенд к воспроизводимому состоянию;
    \item разделяет инфраструктурные роли по контейнерам;
    \item облегчает очистку и повторную инициализацию окружения перед серией испытаний.
\end{enumerate}

Прикладные сервисы платформы используют единый набор транспортов и хранилищ, но
при этом сохраняют собственные схемы в PostgreSQL и собственные циклы фоновой
обработки. Это позволяет запускать или перезапускать отдельный сервис без
необходимости пересоздавать весь прикладной слой.

\subsection{Автоматизация выкладки}

В проекте реализован workflow автоматизированной выкладки через GitHub Actions.
Его назначение заключается не в сложной orchestration-логике, а в обеспечении
повторяемой процедуры обновления окружения:
\begin{enumerate}
    \item извлечение актуального состояния репозитория;
    \item запуск команды синхронизации Docker Compose;
    \item пересоздание изменённых контейнеров;
    \item сохранение единообразного сценария обновления стенда.
\end{enumerate}

Даже при сравнительно простом составе сервиса эта автоматизация важна, поскольку
исключает ручное рассогласование конфигураций и уменьшает вероятность ошибки при
повторяемых тестовых и демонстрационных развёртываниях \cite{github_actions_docs,docker_compose_docs}.

\subsection{Средства наблюдаемости}

Наблюдаемость платформы построена на сочетании Spring Boot Actuator, Micrometer,
Prometheus и Grafana. Каждый сервис экспортирует метрики и health-check-и, а
Prometheus централизованно собирает их с прикладных endpoint-ов
\cite{spring_actuator_docs,micrometer_docs,prometheus_docs}.

В рамках данной работы использовались четыре группы метрик:
\begin{enumerate}
    \item серверные gRPC-метрики по интенсивности и времени обработки запросов;
    \item Kafka producer-метрики, прежде всего семейство spring\_kafka\_template\_seconds;
    \item Kafka consumer-метрики, прежде всего семейство spring\_kafka\_listener\_seconds;
    \item системные метрики процессов и контейнеров, включая память, CPU и число потоков.
\end{enumerate}

Наличие этих метрик важно по двум причинам. Во-первых, можно увидеть, проходит ли
сообщение через все проектные стадии: приём команды, публикацию в Kafka, приём
консьюмером, канальную доставку и запись истории. Во-вторых, появляется возможность
сопоставлять архитектурные решения с их реальным эксплуатационным следом, например
с ростом задержки конкретного фасадного метода или с увеличением частоты вызова
профильного сервиса.

\subsection{Цели тестирования}

Тестирование платформы было ориентировано не на демонстрацию абстрактной
производительности, а на подтверждение корректности сквозного жизненного цикла
уведомления, устойчивости к повторным вызовам и наблюдаемости состояния системы.

Основные цели испытаний:
\begin{enumerate}
    \item подтвердить корректную обработку команды создания события и запуска доставки;
    \item проверить, что отложенная почтовая отправка переводится через планировщик в рабочий контур без потери сообщения;
    \item убедиться, что профиль получателя и история действительно участвуют в принятии решения о доставке;
    \item зафиксировать корректную публикацию статусных сообщений и их появление в истории;
    \item проверить восстановление после временных ошибок и повторных попыток;
    \item подтвердить, что ключевые стадии пайплайна отражаются в метриках.
\end{enumerate}

\subsection{Методика проверки}

Проверка проводилась как совокупность модульных, интеграционных и сквозных
сценариев. Для данной платформы особенно важны именно сквозные проверки, поскольку
большая часть риска лежит не в отдельном методе, а в переходе сообщения между
границами сервисов.

В качестве основных сквозных сценариев рассматривались:
\begin{enumerate}
    \item создание события с явной аудиторией и последующая публикация EventCreated;
    \item запуск email-доставки через TriggerDispatch и появление сообщения в notification.mail.dispatches;
    \item запуск SMS-доставки через TriggerDispatch и появление сообщения в notification.sms.dispatches;
    \item отложенная почтовая отправка через notification.mail.dispatches.scheduled и scheduler-delivery;
    \item отклонение доставки при отрицательном ответе profile-consent;
    \item отклонение доставки по превышению лимита в сервисе истории;
    \item повторный вызов команд с тем же ключом идемпотентности;
    \item запись финальных и промежуточных статусов в history-writer.
\end{enumerate}

\subsection{Контрольные критерии успешности}

Для каждого сценария использовались не только функциональные ожидания, но и
внутренние критерии согласованности, приведённые в
таблице~\ref{tab:test-success-criteria}.

\begin{table}[h]
    \centering
    \footnotesize
    \renewcommand{\arraystretch}{1.15}
    \caption{Критерии успешности испытаний}
    \label{tab:test-success-criteria}
    \begin{tabular}{|L{0.34\textwidth}|L{0.54\textwidth}|}
        \hline
        \textbf{Проверяемое свойство} & \textbf{Ожидаемый признак корректной работы} \\
        \hline
        Идемпотентность команды создания & Повторный вызов CreateNotificationEvent не создаёт второй notification\_event. \\
        \hline
        Надёжность публикации & Доменное изменение сопровождается записью в outbox\_message, а не прямой нефиксируемой отправкой в Kafka. \\
        \hline
        Безопасный приём Kafka-сообщения & Канальный сервис сначала сохраняет сообщение во входящий журнал, а не обрабатывает его только в памяти. \\
        \hline
        Корректность policy check & Решение о доставке зависит от profile-consent и, при включении опции, от history summary. \\
        \hline
        Отработка повторных попыток & Временная ошибка переводит доставку в RETRY, а не в безусловную потерю. \\
        \hline
        Трассируемость результата & Финальный либо промежуточный статус появляется в delivery\_history. \\
        \hline
        Наблюдаемость & В метриках видны входной запрос, публикация в Kafka и работа listener-ов. \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Проверка отказоустойчивости}

Особое внимание уделялось не только позитивным сценариям, но и штатной реакции
на временный отказ зависимости. Для этого анализировались следующие ситуации:
\begin{enumerate}
    \item временная недоступность Kafka для outbox relay;
    \item ошибка канального шлюза при отправке email или SMS;
    \item перезапуск sender-сервиса между приёмом Kafka-сообщения и завершением workflow;
    \item повторная доставка одного и того же транспортного сообщения;
    \item невозможность получить history summary;
    \item отказ profile-consent по бизнес-правилу.
\end{enumerate}

Результат считался корректным, если система либо откладывала задачу на повторную
попытку, либо завершала её явным статусом SKIPPED или FAILED, но не теряла
состояние молча и не порождала неконтролируемых дублей.

\subsection{Нагрузочный прогон как проверка качества пайплайна}

Для практической верификации поведения системы под непрерывным потоком сообщений
был выполнен стендовый нагрузочный прогон с использованием custom-loader и
последующим анализом эксплуатационных метрик в Grafana. Важно подчеркнуть, что
целью этого прогона была не публикация абсолютного промышленного benchmark-а, а
проверка согласованности пайплайна и выявление относительных узких мест.

В качестве артефактов качества были сохранены графики:
\begin{enumerate}
    \item серверного gRPC RPS;
    \item задержки ключевых gRPC-вызовов;
    \item задержки публикации сообщений в Kafka;
    \item интенсивности потребления Kafka-сообщений.
\end{enumerate}

Соответствующие скриншоты вынесены в приложение с артефактами наблюдаемости, чтобы
основная глава не превращалась в набор картинок без пояснения смысла.

\subsection{Качественный анализ метрик}

Анализ артефактов наблюдаемости позволяет сделать несколько содержательных выводов.

Во-первых, интенсивность входных gRPC-вызовов фасада и профильного сервиса
показывает, что проверка профиля получателя действительно входит в критический
путь sender-процессов. Это подтверждает архитектурное предположение о том, что
profile-consent является одним из ключевых сервисов принятия решения.

Во-вторых, графики задержек показывают, что наиболее дорогим участком стендового
пайплайна остаётся фасадный этап приёма и подготовки события. Это согласуется с
реализацией, поскольку именно здесь выполняются идемпотентная проверка, работа с
таблицами события и аудитории, а также, при необходимости, вызов рендера шаблона.

В-третьих, producer- и listener-метрики Kafka подтверждают, что транспортный слой
наблюдаем и поддаётся анализу не только по логам, но и по численным сериям
Micrometer. Следовательно, архитектурный выбор в пользу Kafka не ограничился
логическим проектированием: он действительно сопровождается измеримым
эксплуатационным следом.

В-четвёртых, различие между скоростью приёма событий и скоростью появления
финальных записей истории подтверждает асинхронную природу контура. История не
обязана обновляться синхронно с принятием команды; напротив, отставание здесь
является ожидаемым свойством многостадийной обработки.

\subsection{Интерпретация результатов}

С инженерной точки зрения нагрузочный прогон дал не одну цифру, а набор
практически полезных выводов:
\begin{enumerate}
    \item событийный пайплайн работоспособен и наблюдаем от входного gRPC-запроса до записи статуса доставки;
    \item фасадный контур и проверки получателя формируют заметную часть задержки;
    \item Kafka-контур успешно используется как инструмент декомпозиции обработки, а не как скрытый источник состояния;
    \item sender-сервисы и history-writer оставляют в системе измеримый след, по которому можно локализовать рассогласование или перегрузку.
\end{enumerate}

Именно в этом состоит ценность испытаний для ВКР: они подтверждают не абстрактный
тезис о «быстрой системе», а инженерную состоятельность выбранной архитектуры и её
пригодность к дальнейшей оптимизации на основании реальных метрик.

\subsection{Выводы по разделу}

Развёртывание и тестирование показали, что реализованная платформа воспроизводимо
запускается в контейнерном стенде, поддерживает автоматизированную выкладку,
экспортирует эксплуатационные метрики и допускает сквозную проверку жизненного
цикла уведомления. Нагрузочный прогон в данном контексте выступил не как
самоцель, а как средство подтвердить согласованность потоков данных и обнаружить
участки, требующие дальнейшей инженерной оптимизации. В совокупности это
подтверждает эксплуатационную зрелость реализованного программного результата.


