\conclusion

Выпускная квалификационная работа была посвящена проектированию и реализации
отказоустойчивой распределённой платформы доставки уведомлений, основанной на
событийном межсервисном взаимодействии, явном управлении жизненным циклом
уведомления и контролируемой обработке канальных доставок.

Поставленная цель работы достигнута. В ходе выполнения ВКР:
\begin{enumerate}
    \item проведён анализ предметной области платформ уведомлений и практик
    проектирования распределённых систем;
    \item сформулированы функциональные и нефункциональные требования к системе,
    включая требования к надёжности, идемпотентности, наблюдаемости и
    управляемости обработки;
    \item спроектирована архитектура, разделяющая событие уведомления, запуск
    доставки и отдельную канальную доставку;
    \item реализован фасадный gRPC-контур управления событиями и аудиторией;
    \item реализован сервис шаблонов с версионированием и предварительным рендерингом содержимого;
    \item реализован сервис профиля получателя на базе Redis с gRPC-интерфейсом проверки каналов;
    \item реализованы канальные сервисы электронной почты и SMS с отдельными
    входящими и исходящими журналами, таблицами доставок и попыток;
    \item реализован сервис отложенной почтовой отправки;
    \item реализован сервис истории доставки, агрегирующий статусные события из Kafka;
    \item подготовлен контейнерный контур развёртывания, средства наблюдаемости и
    методика стендовой верификации системы.
\end{enumerate}

Практическая значимость результатов заключается в том, что разработанная система
подтверждает применимость архитектурного подхода, в котором надёжность достигается
не распределённой транзакцией, а сочетанием локальных транзакций, паттернов
outbox/inbox, идемпотентности, повторных попыток и явной фиксации промежуточных
состояний. Для платформы уведомлений это особенно важно, поскольку ошибка редко
проявляется как единичное исключение в коде; чаще она проявляется как потеря
события, повторная отправка, отсутствие истории или некорректная маршрутизация
получателя.

Важным результатом работы стало также подтверждение того, что архитектура остаётся
наблюдаемой. Метрики gRPC, producer- и listener-метрики Kafka, а также артефакты
нагрузочного прогона позволяют анализировать прохождение сообщения по всей
цепочке: от приёма команды до записи результата в историю. Это делает платформу
не только функционально реализованной, но и пригодной к инженерному сопровождению.

При этом ВКР честно фиксирует границы текущего программного результата. В
репозитории реализованы каналы email и SMS; канал push присутствует в модели
профиля получателя как направление расширения, но отдельный sender-сервис для него
пока не реализован. Аналогично, в демонстрационном профиле часть механизмов
промышленной защиты транспорта и аутентификации ещё требует доведения до
production-уровня.

Перспективными направлениями развития разработанной платформы являются:
\begin{enumerate}
    \item реализация полноценного push-канала на базе уже подготовленной модели профиля;
    \item завершение промышленного контура безопасности с обязательным TLS,
    сервисной аутентификацией и централизованным управлением секретами;
    \item дальнейшая оптимизация фасадного участка обработки, который по метрикам
    остаётся наиболее чувствительным к росту нагрузки;
    \item развитие батчевых проверок профиля и истории для уменьшения стоимости
    массовых dispatch-сценариев;
    \item расширение набора эксплуатационных сценариев и автоматизированных тестов
    отказоустойчивости.
\end{enumerate}

Таким образом, результат работы представляет собой инженерно обоснованную
реализацию распределённой платформы уведомлений, в которой сочетаются
контролируемая канальная обработка, централизованная проверка профиля получателя,
событийная интеграция через Kafka и отдельный контур истории. Полученный
программный результат может служить основой для дальнейшего развития системы и её
доведения до промышленного уровня эксплуатации.
